**吳京**是[江蘇](../Page/江蘇.md "wikilink")[鎮江人](../Page/鎮江.md "wikilink")，1934年出生於南京，為台灣國立成功大學土木系學士(1956)、美國愛荷華大學流體力學工程博士(1964)，是著名之海洋流體力學專家。

1986年當選[中央研究院院士](../Page/中央研究院院士.md "wikilink")，曾任[國立成功大學](../Page/國立成功大學.md "wikilink")(1994-1996)、[中華民國教育部部長](../Page/中華民國教育部.md "wikilink")(1996-1998)等職務。2008年1月因壺腹癌病逝成大醫院\[1\]。

## 生平

  -
    獲得任命教育部長之內幕

[中研院前院長](../Page/中研院.md "wikilink")[李遠哲的傳記出版](../Page/李遠哲.md "wikilink")，書中披露[李登輝曾問他教育部長換吳京適不適合](../Page/李登輝.md "wikilink")；李遠哲覺得，當年吳京才返台當了兩年成大校長，對國內教育體系與問題恐仍無法掌握，因此建議李登輝，應找很了解國內教育的人。但李登輝最後仍用吳京當部長，取代調任駐法大使的[郭為藩](../Page/郭為藩.md "wikilink")。最讓李遠哲訝異的是，李登輝竟屢次公開表示是李遠哲建議任用吳京當教育部部長，讓他百思不解、百口莫辯。後來一位熟悉政情的人向他說明，吳京是[宋楚瑜建議與屬意的人選](../Page/宋楚瑜.md "wikilink")，是為了安撫宋楚瑜。\[2\]

  - 教育部長任內政策實施之爭議:

吳京在[中華民國教育部部長任內推行的政策也有許多爭議](../Page/中華民國教育部.md "wikilink")，例如「女生上[成功嶺](../Page/成功嶺.md "wikilink")」體驗[當兵](../Page/當兵.md "wikilink")，就受到「作秀」之譏；在當時，成功嶺是役男在升學之後分配參加[軍事訓練的場所](../Page/軍事訓練.md "wikilink")，參與時間也可以折抵役期。而女學生無兵役問題，使其政策意義受到質疑。他本人對此舉相當得意，甚至還表示要在該批女學生中「選媳婦」，言行震驚媒體。\[3\]

在[台灣教育改革方面](../Page/台灣教育改革.md "wikilink")，吳京提出多項措施。例如鼓勵大學生進入研究所深造、升級技職教育至研究等級及開放[進修教育的](../Page/進修教育.md "wikilink")「[三條國道](../Page/三條國道.md "wikilink")」\[4\]；允許男學生出國遊學等政策\[5\]。其中「三條國道」開放技職學校升等學院、科大的措施造成大學氾濫，文憑貶值；使他在多年後被學者[周祝瑛](../Page/周祝瑛.md "wikilink")、[黃武雄批評](../Page/黃武雄.md "wikilink")\[6\]。

  - 成大校長職退休後之新聞事件爭議:

2004年，自成大[退休後](../Page/退休.md "wikilink")，2005年3月立刻參與[浙江大學計畫](../Page/浙江大學.md "wikilink")，是否已違反[旋轉門條款](../Page/旋轉門條款.md "wikilink")，備受討論。

  - 逝世:

2008年1月14日，吳京因少見的[壺腹癌病逝於](../Page/壺腹癌.md "wikilink")[國立成功大學醫學院附設醫院](../Page/國立成功大學醫學院附設醫院.md "wikilink")，享壽73歲。\[7\]

## 經歷

|- |colspan="3"
style="text-align:center;"|**[國立成功大學](../Page/國立成功大學.md "wikilink")**
|-     |- |colspan="3"
style="text-align:center;"|**[ROC_Executive_Yuan_Logo.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:ROC_Executive_Yuan_Logo.svg "fig:ROC_Executive_Yuan_Logo.svg")[行政院](../Page/行政院.md "wikilink")**
|-

## 奖项和榮譽

吳京學術專業傑出，曾獲得之學術榮譽，包括高等文官考試及格(1957)、美國Sigma
Xi榮譽協會會員(1970)、1976年獲得美國Longwood基金會傑出獎、1982年獲得Unidel基金會傑出獎、多次獲得美國德拉瓦大學(University
of Delaware)最優教學、研究等多項榮譽(1977,1982,1985,1987)，以及H. Fletcher
Brown講座教授(1980-1998)、並曾於1988年榮獲美國土木工程學會著作獎、美國國家海洋科學教育獎(1991-1994)。吳京以水利工程領域研究的傑出成就，1995年獲選為美國國家工程研究院（The
National Academy of Engineering）院士。

  - [美國國會圖書館第二位](../Page/美國國會圖書館.md "wikilink")「[榮譽資深克羅基訪問學者](../Page/榮譽資深克羅基訪問學者.md "wikilink")」
  - 《[科學](../Page/科學_\(期刊\).md "wikilink")》（*SCIENCE*）的「PIONEER」科學新聞人物（2006年8月18日出刊）

## 參考資料

## 外部連結

[Category:中華民國教育部部長](../Category/中華民國教育部部長.md "wikilink")
[Category:美国国家工程院院士](../Category/美国国家工程院院士.md "wikilink")
[Category:中央研究院數理科學組院士](../Category/中央研究院數理科學組院士.md "wikilink")
[Category:國立成功大學校長](../Category/國立成功大學校長.md "wikilink")
[Category:愛荷華大學校友](../Category/愛荷華大學校友.md "wikilink")
[Category:國立成功大學校友](../Category/國立成功大學校友.md "wikilink")
[Category:中國國民黨黨員](../Category/中國國民黨黨員.md "wikilink")
[Category:台灣戰後江蘇移民](../Category/台灣戰後江蘇移民.md "wikilink")
[Category:流体力学家](../Category/流体力学家.md "wikilink")
[Category:镇江人](../Category/镇江人.md "wikilink")
[J](../Category/吳姓.md "wikilink")

1.
2.  [李遠哲：勸離黑金與非法高爾夫 與李登輝成陌路](http://udn.com/news/story/1/2113639)
3.
4.
5.  [黃光國：十年教改像文化大革命](http://forums.chinatimes.com/report/teach/folk/htm/92080803.htm)
6.  [當指考18分都能進大學，錯的不是「廣設大學」，而是「潘朶拉的盒子」被打開了](http://www.thenewslens.com/article/33705)
7.  [吳京 逝世院士一覽表](https://academicians.sinica.edu.tw/index.php?func=1-D)
    中央研究院